% !TeX root = ../main.tex

\chapter{Оформление приложений}

\epigraph{\textit{Чтобы сменить содержимое колонтитула, нужно вставить разрыв раздела, а затем отключить дублирование колонтитула из предыдущего раздела. Это нужно делать перед каждым приложением. Передавай эти знания будущим поколениям.\dots}}{Пользователь \textit{Microsoft\Reg Word\Reg}}

В конце многих объемных работ присутствуют приложения, состоящие из чертежей, листингов, схем и т.д. Разумеется, при работе в \LaTeX{} нет необходимости печатать их отдельно: приложения можно и нужно вставить в основной документ. Рассмотрим разработанный автором вариант оформления приложений по ГОСТ.

\vskip2em
\inputminted[label=60\_main-5.tex]{LaTeX}{examples/60_main-5.tex}

Дополнительный файл с настройками, подключенный в преамбуле, представлен далее.

\newpage
\inputminted[label=65\_apx.tex]{LaTeX}{examples/65_apx.tex}

В результате компиляции корневого файла данного документа (\kw{60\_main-5.tex}), имеем следующий PDF"~документ.

\begin{figure}[H]
\vspace{1em}
\centering
\fbox{\includegraphics[page=1,width=0.48\textwidth]{examples/60_main-5.pdf}}
\fbox{\includegraphics[page=2,width=0.48\textwidth]{examples/60_main-5.pdf}}\\[1em]
\fbox{\includegraphics[page=3,width=0.48\textwidth]{examples/60_main-5.pdf}}
\fbox{\includegraphics[page=4,width=0.48\textwidth]{examples/60_main-5.pdf}}
\end{figure}

Для начала, рассмотрим содержимое файла \kw{65\_apx.tex}. Предполагается, что приложения представлены в качестве PDF"~документов, следовательно, необходима возможность вставить их в основной документ. Такую возможность предоставляет пакет \kwb{pdfpages}. Далее, определяется новый стиль колонтитулов \kwb{apx} (подробнее о колонтитулах в разделе \ref{sec:hf}). Данный стиль содержит в верхнем колонтитуле номер страницы и обозначение текущего приложения. Легко заметить, что в качестве счетчика приложений выступает счетчик глав (подробнее о счетчиках в разделе \ref{sec:title_toc}).

В следующем блоке определяется новая команда \kwb{\textbackslash apxbegin}, которая должна вызываться в начале блока приложений. Пояснения к определению данной команды приведены в комментариях, однако, отдельного внимания требует переопределение команды \kwb{\textbackslash thechapter}. Оно необходимо для того, чтобы ссылки на приложения отображались в тексте не цифрами, а заглавными русскими буквами.

Далее, определяется еще одна команда \kwb{\textbackslash apx}. Она должна вызываться в начале каждого нового приложения.

При оформлении приложений можно пользоваться командой \kwb{\textbackslash includepdf} для вставки многостраничных документов, либо вставлять небольшие иллюстрации с помощью команды \kwb{\textbackslash includegraphics}. При использовании команды \kwb{\textbackslash includepdf} с параметром \kw{pagecommand}, необходимо на каждой странице указывать стиль колонтитулов (с чем связана данная особенность, выяснить не удалось). Параметр \kw{pages} может принимать закрытые (1-5) и открытые (7-) диапазоны страниц. Таким образом, документ любого объёма можно вставить двумя командами \kwb{\textbackslash includepdf}: для первой страницы и для всех остальных.

При оформлении приложений в документах с нумерацией страниц в нижнем колонтитуле, потребуется изменение размера верхнего колонтитула для блока приложений. Это производится исключительно командой \kwb{\textbackslash newgeometry}, поскольку при ручной модификации интервалов, зависящие от них интервалы не пересчитываются и результат может оказаться неприемлимым. При настройке геометрии страницы рекомендуется пользоваться пакетом \kwb{showframe}, который отображает рамку для всех элементов документа. 